# $(-1)\times(-1)=1.$

## 環の定義

$(-1)\times(-1)=1$ を証明するにあたって, いくつかの性質は公理, すなわち前提として認めることにする.

ここでは一般的な代数的構造として **環** (*ring*) であることを仮定するが, 性質としてはどれも通常の計算で無意識的に, 当然のように使うものばかりである.

> [!definition] 環
> 集合 $R$ に対して二つの閉じた演算 $+$ と $\times$ ($a\times b$ は以降 $ab$ と略記する) が定義されていて, $R$ の任意の要素 $x,y,z$ において次の性質を満たすとき, $R$ を環という.
>
> 1. $(x+y)+z = x+(y+z),$
> 2. $x + 0 = 0+x = x,$
> 3. $x+y=y+x,$
> 4. $[x+(-x)=(-x)+x=0]$ であるような $R$ の要素 $-x$ が存在,
> 
> 5. $(xy)z=x(yz),$
> 6. $1x = x1 =x,$
> 
> 7. $x(y+z)=xy+xz,\\,(x+y)z=xz+yz.$

> [!note] 閉じた演算
> 「閉じた演算」とは演算の結果もまた $R$ の要素であるという意味である. 

## 準備 (補題)

> [!lemma] 補題1
> 単位元 $0$, $1$ は一意に定まる.

> [!proof-without-details] 証明
> 加法単位元を $0,0'$ とすると, 公理2より $0 = 0 + 0' = 0'$ 
> である.
> よって, $0=0'$ より加法単位元は一意である.
>
> 乗法単位元も同様に $1,1'$ とすれば, 公理6より $1 = 11' = 1'$ 
> であるから一意である.

> [!lemma] 補題2
> $R$ の任意の要素 $x$ において, $x$ の逆元 $-x$ は一意に定まる.

> [!proof-without-details] 証明
> $x$ の逆元を $-x, (-x)'$ とすれば.
> $$
> \begin{align*}
> -x
> =&(-x)+0x&\quad\text{(公理2)} \\\\
> =&(-x)+(x+(-x)')x&\quad\text{(公理4)} \\\\
> =&((-x)+x)+(-x)'x&\quad\text{(公理1)} \\\\
> =&0+(-x)'x&\quad\text{(公理4)} \\\\
> =&(-x)'&\quad\text{(公理2)}
> \end{align*}
> $$
> より $-x=(-x)'$ であるから一意である.

> [!lemma] 補題3
> $R$ の任意の要素 $x$ において $-(-x)=x.$

> [!proof-without-details] 証明
> 公理4より $x+(-x)=0$ であるから, $-x$ の逆元 $-(-x)$ は $x$, よって $-(-x)=x$.

> [!lemma] 補題4
> $R$ の任意の要素 $x$ において $0x=x0=0.$

> [!proof-without-details] 証明
> $$
> \begin{align*}
> 0x
> =&(0+0)x&\quad\text{(公理3)} \\\\
> =&0x+0x.&\quad\text{(公理7)}
> \end{align*}
> $$
> $0x+0x=0x$ より $0x$ は単位元 $0$ の性質 (公理2, 補題1) を満たすので, $0x=0$.
> 
> $x0=0$ についても同様の証明で示される.

> [!lemma] 補題5
> $R$ の任意の要素 $x$ において $(-1)x=x(-1)=-x.$

> [!proof-without-details] 証明
> $$
> \begin{align*}
> &0x=0&\quad\text{(補題4)} \\\\
> \Longrightarrow&
> (1+(-1))x=0&\quad\text{(公理4)} \\\\
> \Longrightarrow&
> 1x+(-1)x=0&\quad\text{(公理7)} \\\\
> \Longrightarrow&
> x+(-1)x=0&\quad\text{(公理6)} \\\\
> \end{align*}
> $$
> 公理4より $x$ の逆元 $-x$ は $(-1)x$, よって $(-1)x=-x$.
>
> $x(-1)=-x$ についても同様の証明で示される.


## いよいよ証明！

> [!theorem] 定理
> $(-a)(-b)=ab.$

> [!proof-without-details] 証明
> $$
> \begin{align*}
> &(-a)(-b)& \\\\
> =&(-1)a(-1)b&\quad\text{(補題5)} \\\\
> =&(-1)(-1)ab&\quad\text{(補題5)} \\\\
> =&(-(-1))ab&\quad\text{(補題5)} \\\\
> =&1ab&\quad\text{(補題3)} \\\\
> =&ab.&\quad\text{(公理6)} \\\\
> \end{align*}
> $$

> [!corollary] 系
> $(-1)(-1)=1.$

> [!proof-without-details] 証明
> 公理6, 定理より $(-1)(-1)=1\times1=1.$

証明完了！
